Penetapakan kebutuhan fungsional didasarkan pada analisis masalah (lihat Subbab~\ref{sec:030100-analisis-masalah}) dan analisis sistem serupa (lihat Subbab~\ref{sec:030200-analisis-sistem-serupa}) yang telah dilakukan. Kebutuhan fungsional berikut menggambarkan layanan inti yang harus disediakan oleh aplikasi yang dikembangkan:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Nama aplikasi}\\
    Sistem akan diberi nama Broken Link Scanner. Nama ini dipilih karena menggambarkan fungsionalitas sistem dan tidak bertabrakan dengan nama sistem lain.

    \item \textbf{Input URL}\\
    Sistem dapat menerima masukan berupa URL dari pengguna sebagai titik awal pemeriksaan.

    \item \textbf{Menampilkan hasil}\\
    Sistem menampilkan menampilkan hasil pemeriksaan tautan rusak secara langsung (\textit{streaming}) sehingga pengguna dapat melihat perkembangan pemeriksaan. Selain itu, sistem juga menyediakan bagian tersendiri untuk menampilkan informasi lebih detail dari sebuah tautan rusak.

    \item \textbf{Kontrol proses}\\
    Sistem menyediakan mekanisme bagi pengguna untuk memulai dan menghentikan proses pemeriksaan kapan saja.

    \item \textbf{Ringkasan hasil}\\
    Sistem menampilkan ringkasan hasil pemeriksaan yang berisi status pemeriksaan, jumlah total tautan, jumlah tautan halaman sumber, jumlah tautan rusak, serta waktu mulai dan waktu selesai pemeriksaan.

    \item \textbf{Lokasi tautan rusak}\\
    Sistem menampilkan halaman tempat tautan rusak ditemukan, sehingga pengguna dapat menelusuri asal masalah.

    \item \textbf{Ekspor hasil}\\
    Sistem dapat mengekspor hasil pemeriksaan ke dalam berkas Excel dalam format XLSX. Fitur ini ditetapkan untuk mempermudah pengguna sehingga tidak harus melakukan pemeriksaan ulang berkali-kali setiap ingin mengetahui keberadaan tautan rusak pada situs web.

    \item \textbf{\textit{Filter} hasil}\\
    Sistem dapat melakukan penyaringan hasil pemeriksaan berdasarkan masukan dari pengguna. Fitur ini ditetapkan karena pada sistem serupa sangat menyulitkan ketika ingin mendapatkan tautan rusak dengan kesalahan tertentu.
\end{enumerate}