\renewcommand{\arraystretch}{1.4}

\begin{longtable}{
|>{\centering\arraybackslash}p{1cm}
|>{\raggedright\arraybackslash}p{4.5cm} 
|>{\raggedright\arraybackslash}p{4.5cm}
|>{\raggedright\arraybackslash}p{4.5cm}|}
\caption{Hasil Pengujian Fungsional \textit{Pagination}}
\vspace{-3mm}
\label{tab:hasil-pengujian-fungsional-pagination} \\

\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Kasus}} &
\multicolumn{1}{c|}{\textbf{Skenario}} &
\multicolumn{1}{c|}{\textbf{Hasil yang Diharapkan}} &
\multicolumn{1}{c|}{\textbf{Hasil Uji}} \\
\hline
\endfirsthead

\multicolumn{4}{c}{Tabel~\ref{tab:hasil-pengujian-fungsional-pagination} dilanjutkan dari halaman sebelumnya}\\[4pt]

\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Kasus}} &
\multicolumn{1}{c|}{\textbf{Skenario}} &
\multicolumn{1}{c|}{\textbf{Hasil yang Diharapkan}} &
\multicolumn{1}{c|}{\textbf{Hasil Uji}} \\
\hline
\endhead

\hline
\multicolumn{4}{|r|}{Bersambung ke halaman berikutnya} \\ \hline
\endfoot

\hline
\endlastfoot


1 &
Menekan tombol \textit{Next} ketika jumlah halaman lebih dari satu dan halaman aktif adalah halaman pertama. &
Halaman berpindah ke halaman berikutnya dan data tabel menampilkan baris sesuai indeks halaman tersebut. &
Halaman berpindah ke halaman (2), ringkasan tabel berubah, dan data pada tabel berubah. \\ \hline

2 &
Menekan tombol \textit{Prev} ketika jumlah halaman lebih dari satu dan halaman aktif adalah halaman terakhir. &
Halaman berpindah ke halaman sebelumnya dan data tabel menampilkan baris sesuai indeks halaman tersebut. &
Halaman berpindah ke halaman sebelumnya, ringkasan tabel berubah, dan data pada tabel berubah. \\ \hline

3 &
Jumlah data tautan rusak lebih dari 75 baris. &
\textit{Pagination} membentuk bombol halaman maksimal berjumlah 5 dan tombol \textit{Next} aktif. &
Tombol halaman yang ditampilkan berjumlah 5 dan tombol \textit{Next} bisa ditekan. \\ \hline

4 &
Jumlah data tautan rusak lebih dari 75, halaman aktif berada pada halaman pertama, lalu tombol \textit{Next} ditekan hingga mencapai halaman terakhir. &
Jumlah tombol halaman tetap 5 dan halaman berpindah satu per satu sampai mencapai halaman terakhir. &
Jumlah tombol halaman yang ditampilkan tetap 5, ringkasan tabel berubah, dan tombol sampai ke halaman terakhir hingga tombol \textit{Next} tidak bisa ditekan. \\ \hline

5 &
Jumlah data tautan rusak lebih dari 75, halaman aktif berada pada halaman terakhir, lalu tombol \textit{Prev} ditekan hingga kembali ke halaman pertama. &
Jumlah tombol halaman tetap 5 dan halaman berpindah satu per satu hingga kembali ke halaman pertama. &
Jumlah tombol halaman yang ditampilkan tetap 5, ringkasan tabel berubah, dan tombol sampai ke halaman pertama hingga tombol \textit{Prev} tidak bisa ditekan. \\ \hline

6 &
Jumlah halaman lebih dari satu dan \textit{filter} diterapkan sehingga jumlah data tautan rusak berkurang. &
Jumlah halaman dihitung ulang dan \textit{pagination} menyesuaikan, termasuk memindahkan halaman aktif jika melebihi total halaman baru. &
Jumlah halaman langsung berkurang, \textit{pagination} menampilkan tombol halaman yang lebih sedikit, dan tampilan tabel menyesuaikan dengan hasil \textit{filter}. \\ \hline



\end{longtable}
