\renewcommand{\arraystretch}{1.8}

\begin{longtable}{
|>{\centering\arraybackslash}p{1cm}
|>{\raggedright\arraybackslash}p{4.5cm} 
|>{\raggedright\arraybackslash}p{4.5cm}
|>{\raggedright\arraybackslash}p{4.5cm}|}
\caption{Hasil pengujian fungsional pada jendela notifikasi}
\vspace{-3mm}
\label{tab:hasil-pengujian-fungsional-jendela-notifikasi} \\

\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Kasus}} &
\multicolumn{1}{c|}{\textbf{Skenario}} &
\multicolumn{1}{c|}{\textbf{Hasil yang Diharapkan}} &
\multicolumn{1}{c|}{\textbf{Hasil Uji}} \\
\hline
\endfirsthead

\multicolumn{4}{c}{Tabel~\ref{tab:hasil-pengujian-fungsional-jendela-notifikasi} dilanjutkan dari halaman sebelumnya}\\[4pt]

\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Kasus}} &
\multicolumn{1}{c|}{\textbf{Skenario}} &
\multicolumn{1}{c|}{\textbf{Hasil yang Diharapkan}} &
\multicolumn{1}{c|}{\textbf{Hasil Uji}} \\
\hline
\endhead

\hline
\multicolumn{4}{|r|}{Bersambung ke halaman berikutnya} \\ \hline
\endfoot

\hline
\endlastfoot

1 &
Berhasil melakukan ekspor data. &
Jendela notifikasi bertipe \textit{success} ditampilkan dan berisi pesan keberhasilan. &
Notifikasi \textit{success} ditampilkan dengan pesan \textit{``Data has been exported to''}. \\ \hline

2 &
Memicu \textit{exception} pada proses pemeriksaan. &
Jendela notifikasi bertipe \textit{error} ditampilkan dan berisi pesan kesalahan. &
Notifikasi \textit{error} ditampilkan dengan pesan error yang sesuai. \\ \hline

3 &
Memasukkan input URL tidak valid &
Jendela notifikasi bertipe \textit{warning} ditampilkan dan berisi pesan peringatan. &
Notifikasi \textit{warning} ditampilkan dengan pesan \textit{``Please enter a valid seed URL …''} \\ \hline

4 &
Menutup jendela notifikasi. &
Jendela notifikasi tertutup sepenuhnya. &
Jendela notifikasi langsung tertutup. \\ \hline

5 &
Memicu dua jenis notifikasi berurutan (\textit{error} dan \textit{warning}). &
Hanya satu jendela notifikasi yang tampil, tidak ada duplikasi jendela meskipun dua notifikasi dipicu. &
Aplikasi hanya menampilkan satu jendela notifikasi pada satu waktu. \\ \hline


\end{longtable}